**安德鲁·亚历山大·“安迪”·科尔**（****，）出生於[諾丁漢](../Page/諾丁漢.md "wikilink")，是一名已经退役的[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")[足球](../Page/足球.md "wikilink")[運動員](../Page/運動員.md "wikilink")，司職[前鋒](../Page/前鋒_\(足球\).md "wikilink")，是[英超歷史入球最多的球員之一](../Page/英超.md "wikilink")。

科尔在[英超比赛中一共攻入了](../Page/英格兰足球超级联赛.md "wikilink")187球，仅次于[阿兰·希勒](../Page/阿兰·希勒.md "wikilink")（260球）在历史总进球榜上排名第二。高爾幾乎橫掃所有[英格蘭球員個人及球隊的獎項](../Page/英格蘭.md "wikilink")，從[PFA年度最佳青年球員到](../Page/PFA年度最佳青年球員.md "wikilink")[歐聯冠軍](../Page/歐聯.md "wikilink")。高爾由1995年到2001年共代表[英格蘭出賽](../Page/英格蘭國家足球隊.md "wikilink")15次，攻入1球。

## 球員生涯

### 早年時期

高爾在1988年夏季畢業後隨即加盟[阿仙奴](../Page/阿森纳足球俱乐部.md "wikilink")，只曾在1990年12月仍客對[錫菲聯時後備上陣一次](../Page/谢菲尔德联足球俱乐部.md "wikilink")。翌季被外借到當時仍在丙組的[富咸](../Page/富勒姆足球俱乐部.md "wikilink")，出賽13場及射入3球。高爾以50萬[英鎊被賣往乙組的](../Page/英鎊.md "wikilink")[布里斯托城](../Page/布里斯托尔城足球俱乐部.md "wikilink")，成為球隊最貴的球員。

### 紐卡素

在[布里斯托城優良的演出使高爾成為炙手可熱的年青射手](../Page/布里斯托尔城足球俱乐部.md "wikilink")，在1992/93年他的名字常常與[英超的大球會連在一起](../Page/英超.md "wikilink")。1993年2月甲組的領頭羊[纽卡斯尔联以破球隊紀錄的](../Page/纽卡斯尔联足球俱乐部.md "wikilink")175萬英鎊獲得高爾加盟，當季射入12球成為球隊的次席射手及協助球隊取得甲組聯賽冠軍。

升級[英超後首席射手](../Page/英超.md "wikilink")[大卫·凯利](../Page/大卫·凯利.md "wikilink")（David
Kelly）被賣到[狼隊](../Page/伍尔弗汉普顿流浪足球俱乐部.md "wikilink")，領隊[奇雲·基謹購入](../Page/奇雲·基謹.md "wikilink")[彼得·比尔兹利](../Page/彼得·比尔兹利.md "wikilink")（Peter
Beardsley）作為高爾的前鋒拍檔。紐卡素在英超的首季，高爾在40場聯賽射入34球，最終紐卡素獲得季軍及[歐洲足協杯的參賽資格](../Page/歐洲足協杯.md "wikilink")。該季高爾合共射入41球，打破名宿[休吉·加拉赫](../Page/休吉·加拉赫.md "wikilink")（Hughie
Gallacher）保持近70年的紀錄。職業球員公會選出22歲的高爾成為年度最佳年青球員。

翌季高爾在18場英超聯賽射入9球，更在足協杯對[皇家安特卫普時連中三元](../Page/皇家安特卫普足球俱乐部.md "wikilink")<small>\[1\]</small>。

### 曼聯

1995年1月10日高爾突然以總值700萬英鎊，600萬鎊現金加估值100萬鎊的[基利士比](../Page/凯斯·吉莱斯皮.md "wikilink")（Keith
Gillespie），被賣到[曼聯](../Page/曼彻斯特联队.md "wikilink")，高爾為曼聯效力的頭18場英超比賽射入12球，但在閉幕戰對[韋斯咸時錯失兩次近門入球機會](../Page/西汉姆联足球俱乐部.md "wikilink")，將已到手的衛冕英超獎杯雙手奉送給[布力般流浪](../Page/布莱克本足球俱乐部.md "wikilink")。一星期後高爾因曾在[足總杯第三圈為紐卡素出賽](../Page/英格兰足总杯.md "wikilink")，依例不能代表曼聯在決賽出戰[愛華頓](../Page/埃弗顿足球俱乐部.md "wikilink")，結果曼聯0-1敗陣，渡過一個四大皆空的球季。

[1995/96年球季高爾雖然仍然擔任球隊正選](../Page/1995年至1996年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")，更在冬季時連續四場比賽取得入球，但曼聯球迷不斷貶斥高爾，公開要求起用年僅21歲的[史高斯取代高爾成為](../Page/保羅·史高斯.md "wikilink")[簡東拿的前鋒搭擋](../Page/埃里克·坎通纳.md "wikilink")。但高爾仍協助球隊重奪英超聯賽冠軍，更在足總杯決賽1-0擊敗[利物浦](../Page/利物浦足球俱乐部.md "wikilink")，成為首支第二度獲得[雙料冠軍球隊成員之一](../Page/雙料冠軍.md "wikilink")。

[1996/97年球季由於](../Page/1996年至1997年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")[索斯克亚的加盟及在一場預備隊比賽中弄斷雙腳限制了高爾的出場機會](../Page/奥里·冈纳·索斯克亚.md "wikilink")，但高爾仍能出賽20場英超聯賽（其中10場後補上場），符合領取第二枚英超聯賽冠軍獎牌的規定。在該季展開前，高爾曾被曼聯利用作總值1,200萬英鎊，將[阿兰·希勒從](../Page/阿兰·希勒.md "wikilink")[布力般流浪交換到](../Page/布莱克本足球俱乐部.md "wikilink")[奧脫福的籌碼](../Page/老特拉福德球场.md "wikilink")，但舒利亞選擇加盟出生城市的[纽卡斯尔联](../Page/纽卡斯尔联足球俱乐部.md "wikilink")。

翌季（[1997/98年](../Page/1997年至1998年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")）高爾以18球成為英超並列神射手，但曼聯再次四大皆空，曼聯球迷繼續貶斥高爾，認為高爾浪費太多入球黃金機會，然而數據顯示高爾每場入球及將機會化成入球比率十分超卓，比大多數被認為更佳的射手還要出色。

[1998/99年球季高爾受到](../Page/1998年至1999年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")[德怀特·约克](../Page/德怀特·约克.md "wikilink")、[谢林汉姆及蘇斯克查挑戰正選席位](../Page/特迪·谢林汉姆.md "wikilink")，最終協助球隊奪得首個「[三冠王](../Page/三冠王.md "wikilink")」：英超聯賽、足總盃及歐聯冠軍。高爾與約基的前鋒組合於該季內合共射入超過50球，被譽為「[黑雙煞](../Page/黑雙煞.md "wikilink")」。

高爾在28場英超聯賽射入19球於[1999/2000年球季再次成為曼聯的首席射手](../Page/1999年至2000年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")，五季內第四次獲得英超冠軍獎牌。翌季（[2000/01年](../Page/2000年至2001年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")）再添一枚英超冠軍獎牌，雖然該季的明星球員是老將舒寧咸，但據報兩人從來沒有眼神接觸。

### 布力般流浪

[雲尼斯杜萊及](../Page/路德·范尼斯特尔鲁伊.md "wikilink")[華朗在](../Page/胡安·塞巴斯蒂安·贝隆.md "wikilink")[2001/02年球季加盟曼聯後削減高爾正選上陣的機會](../Page/2001年至2002年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")，在2001年尾高爾以800萬英鎊被賣到[布莱克本](../Page/布莱克本足球俱乐部.md "wikilink")<small>\[2\]</small>，兩個月後高爾獲得期待以久的[聯賽杯冠軍獎牌](../Page/英格兰联赛杯.md "wikilink")<small>\[3\]</small>，使他在短短七年內贏得英格蘭國內全部三項重要錦標及歐聯冠軍。

翌季雖然未能奪得任何錦標，高爾在曼聯時期的「黑雙煞」搭擋[約基於](../Page/德怀特·约克.md "wikilink")2002年7月來投，共同協助球隊取得足協杯參賽資格。但[2003/04年球季當期望布力般流浪可以再次爭逐歐洲比賽參賽資格時](../Page/2003年至2004年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")，球隊卻只能在聯賽榜下游掙扎。

### 富咸及曼城

高爾在十三年前曾被借用到[富咸三個月](../Page/富勒姆足球俱乐部.md "wikilink")，高爾在[2004/05年球季重回](../Page/2004年至2005年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")[卡雲農舍球場](../Page/卡雲農舍球場.md "wikilink")，簽約效力一年，高爾成為球隊首席射手，但季後沒有續約而再次回復自由身。

[2005/06年球季初高爾選擇加盟](../Page/2005年至2006年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")[曼城](../Page/曼城足球俱乐部.md "wikilink")，雖然不少曼城球迷因高爾曾效力死對頭[曼聯的身份而提出反對](../Page/曼彻斯特联队.md "wikilink")，但高爾在球場上的表現使他成為領隊[皮雅斯](../Page/斯图尔特·皮尔斯.md "wikilink")（Stuart
Pearce）手上爭取佳績的重要棋子，但在3月因傷而提早結束球季。

### 樸茨茅夫

雖然在月前才續約曼城<small>\[4\]</small>及於2005年因家庭不適應南方生活而離開[富咸返回北部](../Page/富勒姆足球俱乐部.md "wikilink")，高爾於2006年8月31日轉會死線前簽約加盟南部海岸球隊[朴茨茅斯](../Page/朴茨茅斯足球俱乐部.md "wikilink")，轉會費沒有透露，相信可按出場次數而達到100萬英鎊<small>\[5\]</small>。10月14日為樸茨茅夫主場勝[韋斯咸](../Page/西汉姆联足球俱乐部.md "wikilink")2-0時射入首球<small>\[6\]</small>。

2007年3月21日被外借到[英冠聯的](../Page/英格蘭足球冠軍聯賽.md "wikilink")[伯明翰城直到球季末](../Page/伯明翰足球俱乐部.md "wikilink")<small>\[7\]</small>，在為伯明翰城上陣5場及射入1球後返回樸茨茅夫，於2007年8月3日被棄用<small>\[8\]</small>。

### 新特蘭

高爾以自由身加盟[桑德兰](../Page/桑德兰足球俱乐部.md "wikilink")，簽約1年<small>\[9\]</small>，在前[曼聯隊友](../Page/曼聯.md "wikilink")[堅尼領導下再與老拍檔](../Page/罗伊·基恩.md "wikilink")[約基重逢](../Page/德怀特·约克.md "wikilink")。

2008年1月29日高爾餘下的球季獲外借到[英冠聯的](../Page/英格蘭足球冠軍聯賽.md "wikilink")[伯恩利](../Page/伯恩利足球俱乐部.md "wikilink")<small>\[10\]</small>，2月12日作客4-2反勝[昆士柏流浪](../Page/女王公园巡游者足球俱乐部.md "wikilink")<small>\[11\]</small>，射入近7年半來首次[帽子戲法](../Page/帽子戲法.md "wikilink")<small>\[12\]</small>。2月26日因涉嫌襲擊妻子而被捕<small>\[13\]</small>。5月17日因條件不合而拒絕正式加盟伯恩利<small>\[14\]</small>，6月4日高爾成為堅尼在季後放棄的8名球員之一<small>\[15\]</small>。

### 諾定咸森林

2008年7月4日宣佈加盟出生城市剛回升到英冠聯的[諾定咸森林](../Page/诺丁汉森林足球俱乐部.md "wikilink")，簽約1年，成為其足球生涯效力的第12支球隊<small>\[16\]</small>。10月31日，在加盟後上陣10次而未能取得入球，雙方同意提前解約<small>\[17\]</small>。更於11月11日宣佈退休，結束長達19年的職業球員生涯<small>\[18\]</small>。退役时他被《[泰晤士报](../Page/泰晤士报.md "wikilink")》评价为该时代最好的中锋之一\[19\]。

### 英格蘭

雖然早在1995年高爾已首次代表[英格蘭出賽](../Page/英格兰足球代表队.md "wikilink")，直到他因未能入選2002年[韓日世界盃英格蘭大軍宣佈退出國際賽](../Page/2002年世界盃足球賽.md "wikilink")，高爾只曾15次穿上國家隊球衣出賽，但連續12場國際賽未能取得入球而被質疑能力不足<small>\[20\]</small>，在2001年3月對[阿爾巴尼亞的世界盃外圍賽取得唯一的入球](../Page/阿爾巴尼亞國家足球隊.md "wikilink")。曾經帶領英格蘭國家隊出戰1998年[世界盃的](../Page/世界盃.md "wikilink")[格連·荷杜於決賽周前公開批評高爾是一名](../Page/格伦·霍德尔.md "wikilink")「五次射門才有一次命中門框」的球員<small>\[21\]</small>，因而把他棄用。

## 榮譽

  - 曼聯

<!-- end list -->

  - [英超聯賽](../Page/英格蘭足球超級聯賽.md "wikilink")
    冠軍：1996年、1997年、1999年、2000年、2001年；
  - [足總杯](../Page/英格兰足总杯.md "wikilink") 冠軍：1996年、1999年；
  - [歐聯](../Page/歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink") 冠軍：1999年；
  - [洲际杯](../Page/洲际杯足球赛.md "wikilink") 冠軍：1999年；
  - [社區盾](../Page/英格蘭慈善盾.md "wikilink") 冠軍：1996年、1997年；

<!-- end list -->

  - 布力般流浪

<!-- end list -->

  - [聯賽杯](../Page/英格兰联赛杯.md "wikilink") 冠軍：2002年；

<!-- end list -->

  - 紐卡素

<!-- end list -->

  - [甲組聯賽《第二級》](../Page/英格兰足球联赛.md "wikilink") 冠軍：1993年；
  - [PFA年度最佳青年球員](../Page/PFA年度最佳青年球員.md "wikilink")：1994年；

## 参考資料

## 外部連結

  - [[BBC安迪](../Page/BBC.md "wikilink")·科尔簡介](http://news.bbc.co.uk/sport2/shared/bsp/hi/football/statistics/players/c/cole_4692.stm)

  -
[Category:英格蘭足球運動員](../Category/英格蘭足球運動員.md "wikilink")
[Category:阿仙奴球員](../Category/阿仙奴球員.md "wikilink")
[Category:富咸球員](../Category/富咸球員.md "wikilink")
[Category:布里斯托城球員](../Category/布里斯托城球員.md "wikilink")
[Category:紐卡素球員](../Category/紐卡素球員.md "wikilink")
[Category:曼聯球員](../Category/曼聯球員.md "wikilink")
[Category:布力般流浪球員](../Category/布力般流浪球員.md "wikilink")
[Category:曼城球員](../Category/曼城球員.md "wikilink")
[Category:樸茨茅夫球員](../Category/樸茨茅夫球員.md "wikilink")
[Category:伯明翰城球員](../Category/伯明翰城球員.md "wikilink")
[Category:新特蘭球員](../Category/新特蘭球員.md "wikilink")
[Category:般尼球員](../Category/般尼球員.md "wikilink")
[Category:諾定咸森林球員](../Category/諾定咸森林球員.md "wikilink")
[Category:英超球員](../Category/英超球員.md "wikilink")
[Category:英格蘭足球聯賽球員](../Category/英格蘭足球聯賽球員.md "wikilink")
[Category:足球前鋒](../Category/足球前鋒.md "wikilink")
[Category:英格兰足球领队](../Category/英格兰足球领队.md "wikilink")
[Category:牙買加裔英格蘭人](../Category/牙買加裔英格蘭人.md "wikilink")

1.  [ Euro goal king
    Cole](http://news.bbc.co.uk/sport2/low/football/champions_league/1592777.stm)
2.  [ Blackburn sign Cole for
    £8m](http://www.telegraph.co.uk/sport/main.jhtml?xml=/sport/2001/12/29/sfncol30.xml)
3.  [ Cole strike stuns
    Spurs](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/worthington_cup/1834988.stm)
4.  [ Cole signs Citizens
    deal](http://www.football.co.uk/manchester_city/cole_signs_citizens_deal_229075.shtml)

5.  [ Portsmouth wrap up Cole
    signing](http://uk.sports.yahoo.com/31082006/1/portsmouth-wrap-cole-signing.html)
6.  [ Portsmouth 2 West Ham Utd 0: Harry casts Hammers further into the
    Cole
    furnace](http://sport.independent.co.uk/football/premiership/article1873887.ece)

7.  [ Birmingham sign Cole in loan
    deal](http://news.bbc.co.uk/sport1/hi/football/teams/b/birmingham_city/6474263.stm)
8.  [ Cole secures Pompey
    exit](http://www.skysports.com/story/0,19528,11661_2639845,00.html)
9.  [ Sunderland complete Cole
    capture](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/s/sunderland/6961792.stm)
10. [ Burnley secure loan deal for
    Cole](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/b/burnley/7216114.stm)
11. [ QPR 2-4
    Burnley](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/eng_div_1/7236343.stm)
12. [ Cole still has appetite for
    goals](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/b/burnley/7243341.stm)
13. [ Striker bailed over wife
    'attack'](http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/england/lancashire/7264303.stm)
14. [ Cole rejects Burnley
    contract](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/b/burnley/7406230.stm)
15. [ Sunderland release eight
    players](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/s/sunderland/7389966.stm)
16. [ Veteran Cole agrees Forest
    switch](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/n/nottm_forest/7490599.stm)
17.  [Veteran striker Cole exits
    Forest](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/n/nottm_forest/7697332.stm)
18.  [Striker Cole retires from
    playing](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/7721528.stm)
19. The Times, 2008-11-11.
20. [ Cole's dirty
    dozen](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/world_cup_2002/1245012.stm)
21. [ Cole's sweet
    revenge](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/worthington_cup/1839459.stm)